

# 1987 年数学(一) 真题解析

## 一、填空题

(1) 【答案】  $x - y + z = 0$ .

【解】 直线  $\begin{cases} x = 1, \\ y = -1 + t, \\ z = 2 + t \end{cases}$  的方向向量为  $s_1 = \{0, 1, 1\}$ , 直线  $\frac{x+1}{1} = \frac{y+2}{2} = \frac{z-1}{1}$  的方向向量为  $s_2 =$

$\{1, 2, 1\}$ , 所求平面的法向量为  $n = \{0, 1, 1\} \times \{1, 2, 1\} = \{-1, 1, -1\}$ ,

则所求平面方程为  $\pi: x - y + z = 0$ .

(2) 【答案】  $-\frac{1}{\ln 2}$ .

【解】 由  $y' = 2^x(1 + x \ln 2) = 0$ , 得  $x = -\frac{1}{\ln 2}$ .

当  $x < -\frac{1}{\ln 2}$  时  $y' < 0$ ; 当  $x > -\frac{1}{\ln 2}$  时  $y' > 0$ , 故当  $x = -\frac{1}{\ln 2}$  时, 函数  $y = x2^x$  取得极小值.

(3) 【答案】  $\frac{3}{2}$ .

【解】 由  $\ln x = (e+1) - x$  得出  $x = e$ , 曲线  $y = \ln x$  与直线  $y = (e+1) - x$  的交点为  $(e, 1)$ , 则所围成的平面图形的面积为

$$A = \int_1^e \ln x dx + \int_e^{e+1} (e+1-x) dx = x \ln x \Big|_1^e - (e-1) + (e+1) - \frac{(e+1)^2 - e^2}{2} = \frac{3}{2}.$$

(4) 【答案】  $-18\pi$ .

【解】 方法一 由格林公式得

$$\begin{aligned} \oint_L (2xy - 2y) dx + (x^2 - 4x) dy &= \iint_D (2x - 4 - 2x + 2) dx dy \\ &= -2 \iint_D dx dy = -18\pi. \end{aligned}$$

方法二 令  $L: \begin{cases} x = 3\cos t, \\ y = 3\sin t \end{cases}$  (起点  $t = 0$ , 终点  $t = 2\pi$ ), 则

$$\begin{aligned} \oint_L (2xy - 2y) dx + (x^2 - 4x) dy &= \int_0^{2\pi} (18\sin t \cos t - 6\sin t) \cdot (-3\sin t) dt + \\ &\quad (9\cos^2 t - 12\cos t) \cdot 3\cos t dt \\ &= \int_0^{2\pi} (-54\sin^2 t \cos t + 18\sin^2 t + 27\cos^3 t - 36\cos^2 t) dt \\ &= 18 \int_0^{2\pi} \sin^2 t dt - 36 \int_0^{2\pi} \cos^2 t dt \\ &= 36 \int_0^{\pi} \sin^2 t dt - 72 \int_0^{\pi} \cos^2 t dt \\ &= 72I_2 - 144I_2 = -72I_2 = -18\pi. \end{aligned}$$

(5) 【答案】  $(1, 1, -1)$ .

【解】 令  $x_1 a_1 + x_2 a_2 + x_3 a_3 = a$ ,

$$\text{由 } \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & 2 \\ 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 & 2 \\ 0 & 1 & -1 & 2 \\ 0 & 0 & 1 & -1 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -1 \end{pmatrix}, \text{得}$$

向量  $\alpha$  在基底  $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$  下的坐标为  $(1, 1, -1)$ .

二、【解】 由  $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\int_0^x \frac{t^2}{\sqrt{a+t^2}} dt}{x^3} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{x^2}{\sqrt{a+x^2}}}{3x^2} = \frac{1}{3\sqrt{a}}$ , 得  $\int_0^x \frac{t^2}{\sqrt{a+t^2}} dt \sim \frac{1}{3\sqrt{a}} x^3$ , 从而  $b = 1$ ,

再由  $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{1}{bx - \sin x} \int_0^x \frac{t^2}{\sqrt{a+t^2}} dt = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{x^3}{3\sqrt{a}}}{x - \sin x} = \frac{1}{\sqrt{a}} \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2}{1 - \cos x} = \frac{2}{\sqrt{a}} = 1$ , 得  $a = 4$ ,

故  $a = 4, b = 1$ .

三、

(1)【解】  $\frac{\partial u}{\partial x} = f'_x + y f'_y, \frac{\partial v}{\partial x} = g'_x \cdot (1+y)$ , 故  $\frac{\partial u}{\partial x} \cdot \frac{\partial v}{\partial x} = g'_x (f'_x + y f'_y) (1+y)$ .

(2)【解】 由  $AB = A + 2B$  得  $(A - 2E)B = A$ , 解得  $B = (A - 2E)^{-1}A$ ,

而  $A - 2E = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 1 & -1 & 0 \\ 0 & 1 & 2 \end{pmatrix}$ ,

由  $\left( \begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 1 & -1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right) \rightarrow \left( \begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & -1 & -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & -1 & 1 & 1 \end{array} \right) \rightarrow \left( \begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 2 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & 0 & 2 & -2 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & -1 & 1 & 1 \end{array} \right)$

得  $(A - 2E)^{-1} = \begin{pmatrix} 2 & -1 & -1 \\ 2 & -2 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \end{pmatrix}$ ,

于是  $B = \begin{pmatrix} 2 & -1 & -1 \\ 2 & -2 & -1 \\ -1 & 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 3 & 0 & 1 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 5 & -2 & -2 \\ 4 & -3 & -2 \\ -2 & 2 & 3 \end{pmatrix}$ .

四、【解】 方法一

$y''' + 6y'' + (9+a^2)y' = 1$  两边积分得  $y'' + 6y' + (9+a^2)y = x + C_0$ ,

$y'' + 6y' + (9+a^2)y = 0$  的特征方程为  $\lambda^2 + 6\lambda + (9+a^2) = 0$ ,

解得  $\lambda_{1,2} = -3 \pm ai$ ,

则方程  $y'' + 6y' + (9+a^2)y = 0$  的通解为  $y = e^{-3x} (C_1 \cos ax + C_2 \sin ax)$ ;

设  $y'' + 6y' + (9+a^2)y = x + C_0$  的特解为  $y^* = Ax + B$ , 代入得

$$A = \frac{1}{9+a^2}, \quad B = \frac{C_0}{9+a^2} - \frac{6}{(9+a^2)^2},$$

故原方程的通解为

$$y = e^{-3x} (C_1 \cos ax + C_2 \sin ax) + \frac{x}{9+a^2} + \frac{C_0}{9+a^2} - \frac{6}{(9+a^2)^2}.$$

方法二

特征方程为  $\lambda^3 + 6\lambda^2 + (9+a^2)\lambda = 0$ ,

解得特征根为  $\lambda_1 = 0, \lambda_2 = -3 + ai, \lambda_3 = -3 - ai$ ,

$y''' + 6y'' + (9+a^2)y' = 0$  的通解为  $y = C_1 + e^{-3x} (C_2 \cos ax + C_3 \sin ax)$ ,

显然原方程有特解  $y_0(x) = \frac{x}{9+a^2}$ ,

故原方程通解为  $y = C_1 + e^{-3x} (C_2 \cos ax + C_3 \sin ax) + \frac{x}{9+a^2}$ .

## 五、选择题

(1) 【答案】 (C).

$$\text{【解】} \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{k+n}{n^2} = k \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{n^2} + \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{n},$$

因为级数  $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{n^2}$  绝对收敛, 级数  $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{n}$  条件收敛, 所以原级数条件收敛, 应选(C).

(2) 【答案】 (D).

$$\text{【解】} I = \int_0^s f(tx) dx = \int_0^s f(tx) d(tx) \xrightarrow{tx=u} \int_0^s f(u) du,$$

显然  $I$  与  $s$  有关, 与  $t$  无关, 应选(D).

(3) 【答案】 (B).

$$\text{【解】} \text{由极限的保号性可知, 存在 } \delta > 0, \text{ 当 } 0 < |x-a| < \delta \text{ 时, } \frac{f(x)-f(a)}{(x-a)^2} < 0,$$

即  $f(x) < f(a)$ , 故  $x=a$  为极大值点, 应选(B).

(4) 【答案】 (C).

$$\text{【解】} \text{由 } AA^* = |A|E \text{ 得出 } |A| \cdot |A^*| = ||A|E| = |A|^n,$$

由  $|A| = a \neq 0$  得  $|A^*| = a^{n-1}$ , 应选(C).

六、【解】 由  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \frac{1}{2}$ , 得幂级数的收敛半径为  $R=2$ ,

$$\text{当 } x=-2 \text{ 时, 级数 } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n2^n} (-2)^{n-1} = \frac{1}{2} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} \text{ 收敛};$$

$$\text{当 } x=2 \text{ 时, 级数 } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n2^n} 2^{n-1} = \frac{1}{2} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} \text{ 发散, 故收敛域为 } [-2, 2);$$

$$\text{令 } S(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n2^n} x^{n-1},$$

$$\text{当 } x=0 \text{ 时, } S(0) = \frac{1}{2};$$

$$\text{当 } x \neq 0 \text{ 时, } S(x) = \frac{1}{x} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\left(\frac{x}{2}\right)^n}{n} = -\frac{1}{x} \ln\left(1 - \frac{x}{2}\right),$$

$$\text{故 } S(x) = \begin{cases} \frac{1}{2}, & x=0, \\ -\frac{1}{x} \ln\left(1 - \frac{x}{2}\right), & -2 \leq x < 2 \text{ 且 } x \neq 0. \end{cases}$$

七、【解】 曲面  $S$  的方程为  $S: y-1 = x^2 + z^2 (1 \leq y \leq 3)$ , 取外侧,

令  $S_0: y = 3(x^2 + z^2 \leq 2)$ , 取右侧, 则

$$I = \left( \oint_{S+S_0} - \iint_{S_0} \right) x(8y+1) dy dz + 2(1-y^2) dz dx - 4yz dx dy,$$

$$\text{由 } \oint_{S+S_0} x(8y+1) dy dz + 2(1-y^2) dz dx - 4yz dx dy$$

$$= \iiint_{\Omega} dv = \int_1^3 dy \iint_{x^2+z^2 \leq y-1} dx dz = \pi \int_1^3 (y-1) dy = 2\pi,$$

$$\begin{aligned} & \iint_{S_0} x(8y+1)dydz + 2(1-y^2)dzdx - 4yzdxdy \\ &= \iint_{S_0} 2(1-y^2)dzdx = -16 \iint_{S_0} dzdx = -16 \iint_{x^2+z^2 \leq 2} dzdx = -32\pi, \end{aligned}$$

故  $I = 34\pi$ .

八、【证明】 令  $g(x) = f(x) - x$ ,

因为  $0 < f(x) < 1 (0 \leq x \leq 1)$ , 所以  $g(0) = f(0) > 0, g(1) = f(1) - 1 < 0$ ,

由零点定理,  $g(x)$  在  $(0, 1)$  内有零点, 即存在  $x \in (0, 1)$ , 使得  $g(x) = 0$ , 即  $f(x) = x$ .

$g'(x) = f'(x) - 1$ , 因为  $f'(x) \neq 1$ , 所以  $g'(x) > 0$  或  $g'(x) < 0$ ,

即  $g(x)$  在  $[0, 1]$  上严格单调, 故  $g(x)$  在  $(0, 1)$  内零点唯一,

即在  $(0, 1)$  内有且仅有一个  $x$ , 使得  $f(x) = x$ .

九、【解】  $\bar{A} = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & \vdots & 0 \\ 0 & 1 & 2 & 2 & \vdots & 1 \\ 0 & -1 & a-3 & -2 & \vdots & b \\ 3 & 2 & 1 & a & \vdots & -1 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & \vdots & 0 \\ 0 & 1 & 2 & 2 & \vdots & 1 \\ 0 & -1 & a-3 & -2 & \vdots & b \\ 0 & -1 & -2 & a-3 & \vdots & -1 \end{pmatrix}$

$$\rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 & \vdots & 0 \\ 0 & 1 & 2 & 2 & \vdots & 1 \\ 0 & 0 & a-1 & 0 & \vdots & b+1 \\ 0 & 0 & 0 & a-1 & \vdots & 0 \end{pmatrix},$$

当  $a \neq 1, b$  为任意常数时, 方程组有唯一解;

当  $a = 1, b \neq -1$  时, 方程组无解;

当  $a = 1, b = -1$  时, 方程组有无数个解, 将  $a, b$  代入后得出

$$\bar{A} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & -1 & -1 & \vdots & -1 \\ 0 & 1 & 2 & 2 & \vdots & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \vdots & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \vdots & 0 \end{pmatrix}, \text{得方程组的通解为}$$

$$X = k_1 \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} + k_2 \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \quad (k_1, k_2 \text{ 为任意常数}).$$

#### 十、填空题

(1) 【答案】  $1 - (1-p)^n, [1 + (n-1)p](1-p)^{n-1}$ .

【解】 设  $n$  次试验中  $A$  发生的次数为  $X$ , 显然  $X \sim B(n, p)$ ,

则  $P\{X \geq 1\} = 1 - P\{X = 0\} = 1 - C_n^0 p^0 (1-p)^n = 1 - (1-p)^n$ ;

$P\{X \leq 1\} = P\{X = 0\} + P\{X = 1\} = C_n^0 p^0 (1-p)^n + C_n^1 p (1-p)^{n-1}$   
 $= (1-p)^{n-1} [1 + (n-1)p].$

(2) 【答案】  $\frac{53}{120}, \frac{20}{53}$ .

【解】 记  $A_i = \{\text{取的是第 } i \text{ 个箱子}\} (i = 1, 2, 3), B = \{\text{从箱子中取出的是白球}\}$ , 则

$$P(A_1) = P(A_2) = P(A_3) = \frac{1}{3}, P(B|A_1) = \frac{1}{5}, P(B|A_2) = \frac{3}{6} = \frac{1}{2}, P(B|A_3) = \frac{5}{8}.$$

① 由全概率公式知:  $P(B) = P(A_1)P(B|A_1) + P(A_2)P(B|A_2) + P(A_3)P(B|A_3)$

$$= \frac{1}{3} \times \frac{1}{5} + \frac{1}{3} \times \frac{1}{2} + \frac{1}{3} \times \frac{5}{8} = \frac{53}{120}.$$

$$\textcircled{2} P(A_2 | B) = \frac{P(A_2 B)}{P(B)} = \frac{P(A_2)P(B | A_2)}{P(B)} = \frac{\frac{1}{3} \times \frac{1}{2}}{\frac{53}{120}} = \frac{20}{53},$$

(3) 【答案】  $1, \frac{1}{2}.$

【解】 方法一

$$\text{由 } f(x) = \frac{1}{\sqrt{\pi}} e^{-x^2+2x-1} = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}}} e^{-\frac{(x-1)^2}{2(\frac{1}{\sqrt{2}})^2}}, \text{ 得 } X \sim N\left(1, \frac{1}{2}\right),$$

$$\text{故 } E(X) = 1, D(X) = \frac{1}{2}.$$

方法二

$$\begin{aligned} E(X) &= \int_{-\infty}^{+\infty} x f(x) dx = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} x e^{-(x-1)^2} dx \\ &= \frac{1}{\sqrt{\pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} [1 + (x-1)] e^{-(x-1)^2} d(x-1) = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} (1+x) e^{-x^2} dx \\ &= \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^{+\infty} e^{-x^2} dx \xrightarrow{x^2=t} \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^{+\infty} \frac{1}{2\sqrt{t}} e^{-t} dt = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \int_0^{+\infty} t^{-\frac{1}{2}} e^{-t} dt = \frac{1}{\sqrt{\pi}} \Gamma\left(\frac{1}{2}\right) = 1. \end{aligned}$$

十一、【解】 因为随机变量  $X, Y$  相互独立, 所以  $(X, Y)$  的联合概率密度为

$$f(x, y) = f_X(x) f_Y(y) = \begin{cases} e^{-y}, & 0 < x < 1, y > 0, \\ 0, & \text{其他.} \end{cases}$$

$$\text{则 } F_Z(z) = P\{Z \leq z\} = P\{2X + Y \leq z\} = \iint_{2x+y \leq z} f(x, y) dx dy,$$

当  $z < 0$  时,  $F_Z(z) = 0$ ;

$$\text{当 } 0 \leq z < 2 \text{ 时, } F_Z(z) = \int_0^{\frac{z}{2}} dx \int_0^{z-2x} e^{-y} dy = \int_0^{\frac{z}{2}} (1 - e^{2x-z}) dx = \frac{z}{2} - \frac{1}{2} + \frac{1}{2} e^{-z};$$

$$\text{当 } z \geq 2 \text{ 时, } F_Z(z) = \int_0^1 dx \int_0^{z-2x} e^{-y} dy = \int_0^1 (1 - e^{2x-z}) dx = 1 - \frac{1}{2} (e^2 - 1) e^{-z},$$

故

$$f_Z(z) = \begin{cases} 0, & z < 0, \\ \frac{1}{2} (1 - e^{-z}), & 0 \leq z \leq 2, \\ \frac{1}{2} e^{-z} (e^2 - 1), & z > 2. \end{cases}$$